\subsection{Estado del conocimiento sobre la vivienda vernácula y su transformación patrimonial}

El estudio de la vivienda vernácula mexicana se ha abordado desde la arquitectura, la antropología y los estudios patrimoniales, al reconocerse que su materialidad condensa saberes constructivos, valores simbólicos y estrategias de adaptación ambiental \cite{rudofsky1964, zarate2009arquitectura}.  Durante décadas se la describió como ``arquitectura sin pedigrí'', marginal al canon disciplinario; hoy se valora su papel en la reproducción cultural y la construcción de identidades locales \cite{gonzalez2017arquitectura, icomos1999carta}.  

La institucionalización patrimonial se consolidó con la Convención UNESCO de 1972, que extendió la protección a paisajes culturales \cite{UNESCO1972}, y con la Carta del Patrimonio Vernáculo Construido (1999), que exige participación comunitaria.  Estudios comparativos evidencian, sin embargo, tensiones entre tales marcos y las realidades locales: la adaptación de los criterios de ``autenticidad'' e ``integridad'' al tejido vivo de los asentamientos rurales sigue siendo un desafío \cite{venecia1964card, icomos1999carta, prats1998concepto}.

\subsubsection{Transformaciones materiales, migración y modernidad}

La pérdida acelerada de estas formas de habitar se vincula a la modernización y a la aspiración a modelos urbanos. \cite{alvarez2003maguey}, \cite{juarez2018transformacion} y \cite{boils2010remesas} documentan cómo las remesas financian ``neoviviendas'' de block y concreto; la estética importada se yuxtapone a prácticas productivas todavía rurales.  La salida de jóvenes interrumpe la transmisión de técnicas como mezcla de suelos, uso de maguey, faenas colectivas descrita por Torres y Azevedo (\citeyear{torres2021transmision}).  El resultado es una ruptura generacional que desarticula lo material/inmaterial.

Esta transformación es evidente en comunidades como El Buena y El Deca. Al ingresar a sus centros, predominan edificaciones construidas con materiales industrializados, muchas de ellas inacabadas o en obra negra, que configuran paisajes grises y homogéneos. Estas construcciones reflejan un cambio profundo que no solo afecta a estas localidades, sino que se extiende por todo el Valle del Mezquital.

\subsubsection{Sostenibilidad y vivienda vernácula}

El discurso contemporáneo de la sustentabilidad ha revalorizado la arquitectura tradicional por su bajo impacto ambiental y su pertinencia bioclimática. \cite{gudynas2010desarrollo} distingue tres corrientes de sustentabilidad; la ``fuerte'' y la ``súper-fuerte'' reconocen valores culturales y ecológicos inseparables. \cite{larraga2014sust} sistematizan la eficiencia energética de paredes de tierra cruda, mientras \cite{chang2010patrimonio} subrayan el carácter holístico del patrimonio biocultural.  No obstante, varios autores alertan de una ``ecologización superficial'': la copia formal de técnicas tradicionales sin el saber que las sustenta puede producir resultados ineficientes o inseguros \cite{gandara2000, sanchez2016adobeBTC}.  Existe, por tanto, un vacío entre la retórica verde y la praxis constructiva real.

\subsubsection{Crítica sociológica y folclorización}

Dentro de los estudios críticos, \cite{i2008zombi} caricaturiza el patrimonio como ``zombi'': un muerto viviente reanimado para el mercado global.  Villaseñor y Zolla (\citeyear{villasenor2012patrimonio}) denuncian la patrimonialización top-down que espectaculariza prácticas locales sin ceder control a sus portadores. \cite{malavassi2017patrimonio} propone leer el patrimonio como construcción social negociada, mientras Hobsbawm y Ranger (\citeyear{hobsbawm1983inventar}) enfatizan la invención moderna de muchas ``tradiciones''.  Estos enfoques permiten problematizar la musealización de la vivienda hñähñu como decorado turístico.

\subsubsection{Enfoques legales y políticos}

En México, la Ley Federal de Protección del Patrimonio Cultural de los Pueblos y Comunidades Indígenas y Afromexicanas \cite{ley2023patrimonio} y la reciente legislación estatal han reforzado el énfasis en derechos culturales colectivos. \cite{sanchez2013legislacion} muestra, sin embargo, la fragilidad de la implementación local, mientras la Convención de Diversidad Cultural 2005 reintroduce el eje económico de las expresiones tradicionales \cite{UNESCO2005diversidad}.  El resultado es un mosaico normativo que a menudo contradice la autonomía comunitaria y la flexibilidad adaptativa de la vivienda vernácula.

\subsubsection{Vacíos detectados}

\begin{enumerate}
  \item Predominan estudios monodisciplinares: o bien se analizan las cualidades constructivas, o bien los discursos patrimoniales, sin integrar variables tecnológicas, socio-simbólicas y económicas.

  \item Escasean metodologías de ``valoración profunda'' que triangulen etnografía, análisis de costo-beneficio y diagnóstico constructivo \citep{delatorre2002values}.

  \item Faltan propuestas de conservación participativa que contemplen simultáneamente la transmisión de saberes y la compatibilidad material; las experiencias piloto documentadas son puntuales y no escalables (Torres y Azevedo \citeyear{torres2021transmision}).

  \item Las políticas legales se enfocan en la ``protección'' pero poco en las dinámicas vivas de uso y transformación; la tensión entre derecho a la vivienda digna y derecho a la preservación cultural apenas se teoriza \citep{herrejon1994}.
\end{enumerate}
