\section{Conclusiones}

Esta ICR tuvo como propósito documentar y analizar cuatro casos seleccionados de construcciones tradicionales hñähñu localizadas en dos comunidades rurales del Valle del Mezquital. Los casos no representan la totalidad de la vivienda hñähñu ni agotan la diversidad constructiva de El Cardonal; fueron elegidos dentro de un registro más amplio porque permiten observar sistemas constructivos originales por su morfología, materiales y relación con relatos de uso y memoria.

El resultado principal es un diagnóstico descriptivo y cartográfico que muestra que estas construcciones no pueden entenderse solo como objetos materiales aislados. Su valor aparece en la relación entre sistema constructivo, disponibilidad de materiales, uso cotidiano, memoria familiar, mantenimiento, cambios recientes y ubicación territorial. Por ello, la investigación confirma la pertinencia de trabajar con fichas, mapas, fotografías y relatos como evidencias complementarias.

\subsection{Respuesta a las preguntas de investigación}

La primera pregunta se refería a los sistemas constructivos tradicionales reconocibles en los cuatro casos seleccionados. El diagnóstico permitió distinguir cuatro sistemas principales: penca de maguey, piedra local / tepetate, bajareque y órganos. Cada uno se diferencia por su lógica de cerramiento, sus materiales predominantes y la manera en que resuelve una necesidad doméstica o productiva. La penca de maguey aparece vinculada al resguardo y al trabajo asociado al pulque; la piedra local / tepetate se relaciona con permanencia morfológica y memoria habitacional; el bajareque se conserva como cocina de fogón; y los órganos funcionan como cerramiento vivo o semivivo de un espacio cotidiano.

La segunda pregunta abordaba la relación entre materiales, ensambles, usos, condiciones físicas y disponibilidad local. Los cuatro casos muestran que la materialidad no responde únicamente a una elección técnica abstracta. Los materiales empleados proceden de un entorno cercano y de saberes prácticos acumulados: pencas de maguey que requieren corte y reposición; piedra local nombrada como tepetate por la comunidad; quiotes, tierra y castillo usados en el bajareque; y órganos seleccionados y trasplantados para formar un cerramiento. En ese sentido, la disponibilidad local no es solo presencia física del recurso, sino conocimiento sobre cuándo cortarlo, cómo colocarlo, cómo mantenerlo y cuándo sustituirlo.

La tercera pregunta se centraba en la ubicación territorial y en el papel de la cartografía. Los mapas elaborados permitieron situar los casos en una secuencia de escalas: contexto nacional y estatal, municipio de El Cardonal, comunidades de El Deca y El Buena, construcciones registradas y relación entre sistemas constructivos, relieve, vegetación y caminos. La cartografía también mostró una tensión importante: la adscripción comunitaria reconocida localmente no siempre coincide con los perímetros geoestadísticos oficiales. Por ello, los mapas no deben leerse como prueba única de pertenencia, sino como una herramienta para triangular cartografía oficial, cartografía colaborativa, recorridos y relato local.

La cuarta pregunta se centraba en los cambios y permanencias observables en los cuatro casos. El hallazgo común es que las construcciones permanecen mediante cambios. La sustitución de cubiertas por lámina aparece en varios casos, pero no elimina necesariamente la lectura del sistema constructivo cuando se conserva la forma general, el cerramiento principal o el uso del espacio. También se reconocieron adecuaciones funcionales, como el piso de concreto en C-01 o el recubrimiento de cemento en C-02, así como riesgos menos visibles, como la posible pérdida de continuidad de la cocina de bajareque en C-03 cuando desaparezca la persona que sostiene su uso cotidiano.

La quinta pregunta se refería a los aspectos comunes y diferencias que pueden orientar criterios básicos de documentación y conservación preventiva. Los cuatro casos comparten la necesidad de registrar materialidad, uso, relato, cambios y nivel de privacidad; al mismo tiempo, cada sistema exige atención particular: reposición de pencas en C-01, cautela técnica con la piedra local / tepetate en C-02, riesgo generacional en C-03 y manejo vegetal de los órganos en C-04. De esta lectura deriva el producto operativo basado en fichas, mapas, matriz del corpus, cuadro comparativo, fotografías publicables y criterios de privacidad.

\subsection{Hallazgos por sistema constructivo}

El caso C-01 muestra que la construcción con penca de maguey no permanece por estar intacta, sino por mantenimiento activo. La reposición de pencas, el conocimiento sobre el momento de corte y la continuidad del uso como bodega asociada al pulque explican su vigencia. La incorporación de lámina y piso de concreto debe entenderse como una adaptación funcional, no como una pérdida total del sistema.

El caso C-02 evidencia la importancia de conservar los nombres locales con cautela técnica. La piedra es reconocida por la comunidad como tepetate, pero la ICR no afirma una clasificación petrográfica. Su permanencia morfológica convive con recubrimientos de cemento y sustitución de cubierta, cambios asociados a problemas cotidianos como la entrada de roedores y a la necesidad de mantener el espacio en uso.

El caso C-03 representa la mayor permanencia formal dentro del corpus y, al mismo tiempo, uno de los riesgos más claros de continuidad. La cocina de bajareque conserva su sistema y su uso de fogón, pero su permanencia depende de una relación afectiva y cotidiana. El relato sobre el sabor de la comida y la posible demolición futura muestra que el riesgo patrimonial no siempre se origina en el deterioro físico, sino también en la interrupción generacional del uso.

El caso C-04 amplía la idea de construcción tradicional al incorporar un cerramiento vegetal vivo o semivivo. Los órganos no funcionan únicamente como límite de parcela o barrera, sino como material que define una cocina y espacio de resguardo. Su manejo requiere selección, trasplante, proporción, reposición y conocimiento sobre el momento adecuado para mover la planta. Este caso muestra que la materialidad vegetal también forma parte del saber constructivo.

\subsection{Aportes de la investigación}

El primer aporte de esta ICR es haber organizado un registro descriptivo de cuatro construcciones tradicionales poco documentadas, evitando tratarlas como restos menores o como ejemplos aislados. Al ordenarlas por sistema, materialidad, uso, estado físico cualitativo, relato y ubicación generalizada, el diagnóstico permite reconocer su complejidad sin exigir levantamientos arquitectónicos que no formaban parte del alcance.

El segundo aporte es una tipología inicial de sistemas constructivos persistentes en dos comunidades del Valle del Mezquital. Esta tipología no busca cerrar una clasificación definitiva, sino mostrar que todavía existen soluciones constructivas diversas vinculadas a materiales vegetales, pétreos, térreos y vivos. La comparación entre casos permite observar que la tradición constructiva no es inmovilidad: incluye mantenimiento, sustitución parcial, adaptación y decisiones familiares.

El tercer aporte es cartográfico. Los planos PL-01 a PL-05 permiten pasar de la ubicación general del caso a una lectura territorial más fina, donde aparecen caminos, relieve, vegetación, perímetros comunitarios y construcciones registradas. Esta lectura refuerza la relación entre materialidad y territorio, pero también obliga a reconocer los límites de la cartografía institucional. La pertenencia comunitaria, los recorridos cotidianos y la memoria local no siempre quedan contenidos dentro de los polígonos oficiales.

El cuarto aporte es metodológico y operativo. Las fichas, la matriz del corpus, el cuadro comparativo y los criterios de privacidad ofrecen una forma concreta de continuar la documentación sin exponer datos sensibles. El producto operativo permite separar la información interna de análisis de la información publicable, manteniendo coordenadas exactas, nombres y fotografías sensibles fuera de la versión pública.

\subsection{Límites del estudio}

Los límites del estudio son claros. El corpus se concentra en cuatro casos seleccionados y no permite generalizar conclusiones sobre toda la vivienda hñähñu del Valle del Mezquital. Tampoco se realizaron levantamientos arquitectónicos medidos, análisis petrográficos, estudios estructurales, encuestas socioeconómicas ni evaluación cuantitativa de vulnerabilidad. La ICR trabaja con evidencia disponible: fotografías, geolocalización, cartografía, notas de observación y relatos hablados.

Estos límites no invalidan el diagnóstico; delimitan su función. El propósito fue documentar, comparar y organizar información sobre casos significativos, no emitir dictámenes técnicos de intervención ni proponer restauraciones. Por esa razón, los términos materiales se usan con cuidado, especialmente en el caso de la piedra local / tepetate, y el estado físico se describe de manera cualitativa en lugar de reducirse a una calificación única.

También existe un límite ético relacionado con la publicación. La ubicación exacta de las construcciones y los datos personales de habitantes o propietarios deben permanecer reservados. La versión pública de esta ICR trabaja con claves anónimas, ubicación generalizada por comunidad y selección fotográfica cuidadosa.

\subsection{Líneas de continuidad}

La primera línea de continuidad es ampliar el registro a más construcciones y comunidades, utilizando la misma estructura de ficha. Esto permitiría comparar si los sistemas identificados aparecen en otros puntos del municipio o si existen variantes no documentadas en esta primera etapa.

La segunda línea es profundizar en la caracterización material. En particular, la piedra local nombrada como tepetate requiere revisión técnica si en el futuro se desea precisar su composición o comportamiento. Lo mismo puede plantearse para tierra, fibras vegetales, quiotes, castillo y órganos, siempre que el análisis técnico no sustituya el conocimiento local, sino que dialogue con él.

La tercera línea es construir un seguimiento temporal. Nuevas fotografías, visitas posteriores o relatos complementarios permitirían observar si las construcciones se mantienen, se modifican, se abandonan o desaparecen. Este seguimiento sería especialmente importante en casos como C-03, donde el riesgo de continuidad depende del uso cotidiano y de la transmisión generacional.

La cuarta línea es preparar una devolución comunitaria en formato sencillo, como fichas impresas o un cuadernillo de consulta, siempre cuidando privacidad y autorización de imágenes. Esta devolución permitiría que el producto operativo no quede solo como anexo académico, sino como material útil para conversar sobre memoria constructiva, cambios y posibilidades de documentación futura.

\subsection{Cierre}

En conjunto, la investigación muestra que las construcciones tradicionales documentadas conservan información técnica, territorial y cultural relevante. Su importancia no reside únicamente en la antigüedad de sus materiales, sino en la relación viva entre construcción, uso, mantenimiento, memoria y paisaje. Incluso cuando incorporan láminas, pisos de concreto o recubrimientos recientes, siguen siendo evidencia de decisiones locales y de formas de resolver necesidades domésticas con recursos disponibles.

La ICR confirma que documentar estas construcciones es una forma de reconocer conocimientos que suelen quedar fuera de los registros arquitectónicos convencionales. Las fichas, mapas, fotografías y relatos no sustituyen una intervención futura, pero sí crean una base ordenada para comprender qué existe, cómo se usa, qué ha cambiado y qué información debe protegerse. Ese es el aporte central del trabajo: dejar un diagnóstico claro y un producto operativo que permitan continuar la documentación sin separar la materialidad de las personas, del territorio y de la memoria que le dan sentido.
