\subsection{Justificación}

La vivienda vernácula hñähñu del Valle del Mezquital representa, desde una perspectiva biocultural, la cristalización de prácticas adaptativas creadas durante siglos en un entorno semidesértico. Su pertinencia va más allá de la nostalgia estética: las técnicas de tierra cruda, el aprovechamiento de la penca de maguey y la organización comunal de faenas constituyen respuestas de bajo impacto ambiental que hoy dialogan con las agendas globales de sostenibilidad y resiliencia \citep{gudynas2010desarrollo}.

A pesar del reconocimiento doctrinal de la \emph{Carta del Patrimonio Vernáculo Construido} \citep{icomos1999carta} y de la reciente \emph{Ley Federal de Protección del Patrimonio Cultural	de los Pueblos y Comunidades Indígenas y Afromexicanas}(\citeyear{ley2023patrimonio}), la vivienda tradicional continúa cediendo frente a materiales industrializados, modelos habitacionales ajenos y marcos normativos que privilegian estándares universales de ``vivienda digna'' sobre criterios culturales situados.

\textbf{Vacíos de conocimiento.}
Los diagnósticos existentes se dividen entre visiones materiales(eficiencia térmica, estabilidad estructural) y lecturas simbólicas (costumbre, identidad) sin articular la doble dimensión eco-socio-técnica. Aun menos frecuente es el diálogo directo con los portadores del saber: la literatura sobre el Mezquital suele citar la migración y la pobreza como causas genéricas de abandono \citep{alvarez2003maguey, juarez2018transformacion}, pero carece de evidencia sobre cómo se interrumpe la cadena maestro-oficial o por qué ciertos rituales de construcción sedesactivan antes que otros.  Cubrir esos vacíos permitirá precisar el rol de factores aparentemente secundarios, mercado de materiales, políticas de crédito, estigmas escolares, que, en conjunto, erosionan la tradición.

\textbf{Relevancia social y cultural.}
Para las comunidades hñähñu, la casa de adobe no es solo refugio climático; es nodo de sociabilidad, altar doméstico y archivo de la memoria familiar.  La pérdida de estas viviendas amenaza la continuidad de la lengua, la gastronomía basada en hornos de tierra y los sistemas de reciprocidad que organizan la vida comunal.  Investigar la desvalorización desde un enfoque participativo responde, por tanto, auna demanda ética de salvaguarda de derechos culturales colectivos,consagrados en la legislación nacional de 2023.

\textbf{Contribución académica.}
La propuesta integra tres campos que raramente convergen en los estudios de arquitectura vernácula mexicana:

\begin{enumerate}
	\item la matriz de valores patrimoniales de De la Torre-Mason (\citeyear{delatorre2002values}), aplicada por primera vez a vivienda indígena;
	\item el concepto de patrimonio \emph{biocultural}, que permite medir simultáneamente vitalidad técnica y biodiversidad asociada;
	\item modelos de transmisión cultural que conectan rupturas intergeneracionales con indicadores cuantificables (Índice de Vitalidad Técnica).
\end{enumerate}

Tal convergencia aportará un marco replicable para otras regiones
donde la conservación se debate entre uso cotidiano y museificación.

\textbf{Impacto potencial.}
Los resultados podrán servir de insumo a:

\begin{itemize}
	\item programas de vivienda estatal interesados en soluciones de bajo carbono compatibles con códigos locales de construcción;
	\item talleres comunitarios de formación de jóvenes albañiles, fortaleciendo la transmisión vertical del saber;
	\item iniciativas de turismo cultural que requieran guías de intervención mínima y relatos interpretativos coherentes con la cosmovisión hñähñu.
\end{itemize}

En síntesis, investigar la erosión de la tradición constructiva hñähñu no solo llena un hueco académico; propone una vía para reactivar,desde la participación comunitaria, el valor patrimonial vivo de la vivienda vernácula y contribuir al equilibrio ecológico y cultural delValle del Mezquital.
