\subsection{Patrimonio vernáculo biocultural}
\label{subsec:vernaculo_biocultural}

La Carta del Patrimonio Vernáculo Construido de ICOMOS (1999) define las
estructuras vernáculas como ``expresiones fundamentales de la identidad
de una comunidad y de la diversidad cultural del mundo''; su protección
depende de la continuidad de uso y del apoyo de la población local
\citep{icomos1999carta}.  Esta declaración ayudo a enfocar parte de la importancia de la
monumentalidad hacia el hábitat cotidiano, legitimando
construcciones tradicionales como parte del acervo patrimonial.  No obstante,
proteger la \emph{arquitectura vernácula} implica reconocer que su valor
no se agota en la materialidad: la técnica, los recursos ecológicos y
las prácticas simbólicas forman un sistema en conjunto.

En esa dirección, la literatura sobre arquitectura vernácula ha insistido
en que el patrimonio no reside solo en el objeto construido sino en su
articulación con paisaje, modos de vida y oficios.  En términos de
\citeauthor{torres1999revista}, lo vernáculo debe leerse como un sistema
integral (conjunto, entorno y saber) cuya conservación exige participación
social y continuidad de uso.\citep{torres1999revista}  De manera
complementaria, el compendio coordinado por \citeauthor{martin2006tomo1}
reúne argumentos para equiparar la arquitectura vernácula con el
patrimonio monumental, y subraya la necesidad de inventarios y políticas
específicas frente a las presiones de homogeneización.
\citep{martin2006tomo1}

\subsubsection{De lo vernáculo a lo biocultural}

La noción de \emph{patrimonio biocultural} surge en la última década
para subrayar la interdependencia entre diversidad biológica y cultural.
Según \citeauthor{chang2010patrimonio}, no puede preservarse la memoria
colectiva sin salvaguardar los ecosistemas que la sostienen
\citep{chang2010patrimonio}.  En el caso hñähñu, los
magueyales, el suelo arcilloso y el clima semidesértico condicionan la
técnica de la vivienda; a su vez, la práctica constructiva mantiene el
paisaje agavero y la biodiversidad asociada.  La pérdida del saber,
sea por migración, escolarización o mercado de materiales, provoca
también la reducción de la agrobiodiversidad regional.

\textbf{Tres niveles de articulación biocultural}. Siguiendo el marco de \cite{gudynas2010desarrollo}, la vivienda
vernácula opera en tres escalas:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Ecológica}: selección de suelos, orientación y masa
	      térmica optimizadas para el ambiente árido; uso de maguey como
	      elemento constructivo y fuente de sombra.

	\item \textbf{Socio-técnica}: organización comunal de faenas,
	      reciprocidad de mano de obra y transmisión oral del saber hacer.

	\item \textbf{Simbólica}: la casa como extensión del cuerpo familiar
	      y espacio de rituales (ofrendas agrarias, fiestas patronales).
\end{enumerate}

El carácter biocultural queda plasmado en la unidad paisaje-técnica-
cosmovisión; la pérdida de uno repercute en los otros dos, fenómeno que
este estudio indagará mediante indicadores de vitalidad y
transmisión (Sección \ref{subsec:tradicion_constructiva}).

\subsubsection{Criterios de autenticidad e integridad}

Las instituciones internacionales (Atenas 1931, Venecia 1964,
Burra 1988) elaboraron criterios de autenticidad e integridad pensados
para monumentos de piedra; su aplicación al patrimonio vernáculo exige
reinterpretaciones.  La Carta CIAV 1999 propone evaluar la autenticidad
en función de la \emph{interacción continua} entre comunidad,
construcción y entorno.\citep{corbusier1931carta,venecia1964card,burra1988}  Así, sustituir una cubierta vegetal por lámina
puede alterar la autenticidad si rompe la lógica bioclimática y
simbólica; en cambio, introducir refuerzos de tierra-cal compatibles
podría considerarse intervención legítima.  Esta investigación
empleará la matriz de valores de \cite{delatorre2002values} para
estudiar la autenticidad vivencial frente a la material.

\subsubsection{Implicaciones para la metodología}

Conceptualizar la vivienda hñähñu como patrimonio vernáculo biocultural
supone adoptar:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Indicadores mixtos}: se registrarán tanto variables
	      constructivas (espesor de muro, índice de reemplazo de pencas)
	      como bio-socio-culturales (densidad de maguey, frecuencia de
	      faenas, presencia de rituales), evitando reducir la sostenibilidad
	      a criterios exclusivamente ambientales.\citep{larraga2014sust}
	\item \textbf{Escalas de análisis}: la vivienda (micro),
	      el asentamiento (meso) y el paisaje (macro), integrando SIG y
	      cartografías.
	\item \textbf{Participación comunitaria}: la evaluación de valores
	      patrimoniales incluirá talleres y recorridos diagnosticados con
	      portadores de la técnica, coherente con la Carta CIAV y la Ley
	      2023 de patrimonio indígena \citep{ley2023patrimonio}.  A la vez,
	      se considerará la brecha entre reconocimiento social y definición
	      conceptual del patrimonio en la región, como señalan
	      \citeauthor{rodriguezestudio}, para orientar estrategias de
	      interpretación temática.\citep{rodriguezestudio,gandara2000}
\end{itemize}
