\section{Producto operativo: fichas, mapas y criterios de documentación}

El producto operativo de esta ICR es un paquete documental para ordenar, consultar y ampliar el registro de construcciones tradicionales hñähñu en las comunidades de El Deca y El Buena. No se plantea como una propuesta de restauración, como un catálogo turístico ni como una plataforma web, sino como una herramienta de documentación patrimonial basada en la evidencia disponible: cuatro casos seleccionados, fotografías publicables, relatos, mapas, matriz de corpus y síntesis comparativa.

Su función principal es convertir el diagnóstico descriptivo y cartográfico en un instrumento de trabajo. Por ello, el producto no separa la construcción de su uso, de su territorio ni de los saberes locales que explican su mantenimiento. Cada componente conserva la lógica metodológica de la investigación: sistema constructivo, materiales, uso, estado físico cualitativo, cambios, relato, ubicación generalizada y nivel de privacidad.

\subsection{Objetivo del producto operativo}

El producto cumple tres funciones principales:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Documentar}: reunir información clara sobre cada caso seleccionado mediante ficha, fotografía, descripción material, relato y referencia cartográfica generalizada.
	\item \textbf{Comparar}: permitir la lectura entre sistemas constructivos, materiales, usos, cambios y condiciones de continuidad.
	\item \textbf{Orientar}: establecer criterios mínimos para continuar el registro sin perder la relación entre construcción, territorio, privacidad y saber local.
\end{enumerate}

De esta manera, el producto funciona como una base de consulta para la ICR y como una estructura replicable para incorporar nuevos casos en una etapa posterior. Su alcance es documental y preventivo: organiza información y propone criterios de registro, pero no sustituye estudios técnicos especializados ni proyectos de intervención arquitectónica.

\subsection{Componentes del producto}

El paquete documental se organiza en seis componentes articulados:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Fichas descriptivas C-01 a C-04}: una ficha por construcción, con clave anónima, comunidad, sistema constructivo, materiales, uso, estado físico cualitativo, cambios visibles o relatados, relato asociado, fotografías publicables y observaciones cartográficas.
	\item \textbf{Paquete cartográfico}: cinco planos que ubican el caso desde el contexto nacional y estatal hasta las comunidades y construcciones seleccionadas. Los planos PL-01, PL-02 y PL-03 construyen el contexto territorial; PL-04 muestra las construcciones registradas y distingue los cuatro casos seleccionados; PL-05 relaciona sistemas constructivos, relieve, vegetación, caminos y perímetros comunitarios.
	\item \textbf{Matriz del corpus}: tabla interna de control que concentra los datos básicos de los cuatro casos y permite verificar la correspondencia entre ficha, mapa, fotografía y relato.
	\item \textbf{Cuadro comparativo de sistemas}: síntesis transversal que permite comparar penca de maguey, piedra local / tepetate, bajareque y órganos sin jerarquizarlos.
	\item \textbf{Selección fotográfica publicable}: conjunto de imágenes que documenta materialidad, uso, cambios y contexto inmediato, cuidando que no se expongan datos personales o sensibles.
	\item \textbf{Criterios de documentación y privacidad}: reglas mínimas para registrar, resguardar y publicar información sin comprometer a propietarios, habitantes o predios.
\end{enumerate}

Estos componentes permiten que la información sea legible dentro del documento académico y, al mismo tiempo, útil para una posible devolución comunitaria o continuidad del registro.

\subsection{Estructura de ficha}

Cada ficha corresponde a una construcción tradicional seleccionada. La ficha no busca agotar la historia del inmueble ni sustituir un levantamiento arquitectónico, sino ordenar evidencia suficiente para describir el sistema constructivo y su condición actual. Los campos mínimos son los siguientes:

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Campos mínimos para la ficha descriptiva}
	\vspace{0.25cm}
	\label{tab:campos_ficha_descriptiva}
	\begin{tabular}{@{}L{0.28\linewidth}L{0.62\linewidth}@{}}
		\toprule
		\textbf{Campo} & \textbf{Contenido} \\
		\midrule
		Clave & Identificador anónimo de la construcción. \\
		Sistema constructivo & Penca de maguey, piedra local / tepetate, bajareque, órganos u otro sistema registrado. \\
		Comunidad & Adscripción comunitaria o ubicación pública generalizada. \\
		Uso & Cocina, bodega, corral, resguardo, cerramiento u otro uso registrado. \\
		Materiales & Tierra, piedra, penca, lechuguilla, madera, órgano, lámina u otros materiales observados. \\
		Estado físico cualitativo & Permanencias, deterioros, sustituciones, adecuaciones y elementos agregados. \\
		Cambios & Transformaciones visibles o relatadas, distinguiendo mantenimiento, adaptación y sustitución. \\
		Relato asociado & Síntesis del testimonio o memoria de uso, sin datos personales identificables. \\
		Fotografías & Imágenes seleccionadas para uso académico o comunitario, según autorización y sensibilidad. \\
		Mapa & Referencia territorial generalizada, sin coordenadas exactas en la versión pública. \\
		Observaciones & Notas sobre dudas pendientes, riesgos de continuidad o posibilidades de ampliación. \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Esta estructura permite consultar cada caso de forma independiente y, a la vez, compararlo con los demás. También facilita que el registro pueda crecer si después se incorporan nuevas construcciones o se amplía la información fotográfica y testimonial.

\subsection{Criterios de documentación y conservación preventiva}

A partir del diagnóstico se establecen criterios básicos para documentar y cuidar estas construcciones sin forzar una propuesta de restauración. Los criterios son:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Registrar antes de intervenir}: documentar fotografía, ubicación general, uso, materialidad y relato antes de cualquier modificación.
	\item \textbf{Reconocer el sistema completo}: describir muros, cubierta, piso, patio, vegetación y usos cotidianos como partes relacionadas del mismo espacio.
	\item \textbf{Distinguir cambio y deterioro}: no tratar toda sustitución como pérdida; algunas adecuaciones permiten mantener el uso de la construcción.
	\item \textbf{Registrar conocimientos asociados}: anotar prácticas locales como corte de pencas, trasplante de órganos, selección de materiales, reposición y mantenimiento.
	\item \textbf{Priorizar compatibilidad material}: evitar sustituciones que generen incompatibilidades físicas o alteren de forma irreversible la lectura constructiva.
	\item \textbf{Incluir la voz local}: asociar cada ficha con relatos de uso, memoria o mantenimiento para no reducir la construcción a su materialidad.
	\item \textbf{Mantener trazabilidad}: vincular cada afirmación descriptiva con fotografía, mapa, relato o nota de campo.
\end{enumerate}

Estos criterios reconocen que la conservación preventiva, en este caso, no depende solo de conservar materia antigua. También implica conservar información, usos, saberes y condiciones de transmisión. Por ejemplo, C-01 muestra la importancia del mantenimiento activo de pencas; C-03 evidencia que el riesgo puede ser generacional y no solo material; C-04 demuestra que un cerramiento vegetal requiere selección, trasplante y reposición.

\subsection{Privacidad y publicación}

El producto distingue entre información de análisis e información publicable. La versión interna puede conservar datos precisos para revisión académica y control del registro; la versión pública debe generalizar ubicación, anonimizar casos y evitar datos personales de propietarios o informantes.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Niveles de manejo de información del producto operativo}
	\vspace{0.25cm}
	\label{tab:niveles_privacidad_producto}
	\begin{tabular}{@{}L{0.28\linewidth}L{0.30\linewidth}L{0.32\linewidth}@{}}
		\toprule
		\textbf{Tipo de información} & \textbf{Uso interno} & \textbf{Uso público en la ICR} \\
		\midrule
		Ubicación & Coordenadas y capas de trabajo para análisis cartográfico. & Comunidad o referencia territorial generalizada. \\
		Identificación de personas & Resguardo en notas internas si existe autorización o necesidad académica. & No se publican nombres ni datos personales. \\
		Fotografías & Archivo completo de revisión, según permisos disponibles. & Solo imágenes publicables que no expongan información sensible. \\
		Relatos & Transcripciones o notas completas bajo resguardo. & Síntesis narrativa sin identificación personal. \\
		Mapas & Capas de trabajo con precisión suficiente para análisis. & Planos con lectura territorial general y sin coordenadas exactas de predios. \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Esta distinción permite aprovechar la precisión del trabajo cartográfico sin exponer indebidamente a las comunidades. También evita que la publicación de la ICR convierta el registro patrimonial en una fuente de localización sensible.

\subsection{Forma de uso y continuidad}

El producto operativo puede utilizarse de tres maneras. Primero, como consulta individual de cada caso mediante su ficha. Segundo, como comparación entre sistemas constructivos a partir del cuadro comparativo. Tercero, como base para ampliar el registro con nuevos casos, siempre que se mantengan los mismos campos mínimos y criterios de privacidad.

La continuidad del producto no exige que todos los casos futuros tengan el mismo nivel de información, pero sí requiere conservar una estructura común. Cada nuevo registro debería indicar qué datos están completos, cuáles son aproximados y cuáles deben permanecer reservados. De ese modo, la documentación puede crecer sin perder claridad metodológica ni protección ética.

En síntesis, el producto operativo convierte el diagnóstico en un instrumento ordenado y utilizable. Su aporte está en reunir fichas, mapas, fotografías, relatos y criterios de documentación para que las construcciones tradicionales no sean tratadas como objetos aislados, sino como expresiones materiales de un territorio, de prácticas domésticas y de saberes locales todavía vigentes.
