\subsection{Problemática}

Las construcciones tradicionales hñähñu del Valle del Mezquital constituyen una expresión viva del conocimiento local y de la relación entre habitantes, materiales disponibles y entorno semidesértico. Sin embargo, varios de estos sistemas constructivos han experimentado abandono, sustituciones parciales y pérdida de reconocimiento, en un proceso asociado con migración, industrialización de materiales, cambios socioeconómicos, desvalorización cultural y falta de documentación sistemática.

A pesar de ello, todavía es posible identificar construcciones que conservan parte de sus materiales, ensambles y usos originales. Estas estructuras, descritas por Rudofsky como \enquote{arquitectura sin pedigrí, arquitectura no formal, arquitectura no clasificada} \citep[p. 9]{rudofsky1964}, han sido progresivamente modificadas. Con frecuencia, cubiertas, acabados o elementos de cerramiento han sido sustituidos por componentes industrializados, lo cual transforma no solo su apariencia sino también la manera en que se usan, mantienen y valoran.

Si bien fenómenos como la migración laboral, relacionada con las desigualdades rurales-urbanas y la precarización del campo, han tenido un impacto considerable \citep{monroy2009, boils2010dadho}, no son la única causa de esta transformación. La desvalorización simbólica de las construcciones vernáculas, históricamente relegadas a un estatus inferior dentro de la arquitectura \citep[p. 2]{torres1999revista}, y la ausencia de políticas públicas que reconozcan y fomenten su preservación, han sido factores igualmente determinantes.

Entre las opiniones recogidas en la comunidad, se percibe una tendencia creciente a valorar los materiales industrializados por encima de los tradicionales, al asociarlos con mayor resistencia, estatus y durabilidad. Asimismo, las personas mayores expresan su preocupación ante la falta de interés de las nuevas generaciones por aprender y continuar las prácticas constructivas tradicionales, pues gran parte de su tiempo y energía se destina a la generación de mayores ingresos económicos.

Este desplazamiento no implica únicamente la pérdida material de construcciones, sino también la fragilización de prácticas culturales, conocimientos ecológicos locales y formas de resolver necesidades domésticas con recursos próximos. El problema central de esta ICR, por tanto, no es comprobar la desaparición total de una tradición constructiva, sino documentar qué sistemas permanecen, cómo se han transformado y qué información mínima permite registrarlos de manera verificable.

% Ante este escenario, resulta fundamental analizar las dinámicas que han llevado a la desvalorización de los sistemas constructivos vernáculos, con el propósito de proponer estrategias que fomenten su reconocimiento, revitalización y preservación como parte integral del patrimonio cultural del Valle del Mezquital.

Ante este escenario, resulta fundamental analizar y documentar cuatro casos seleccionados de construcciones tradicionales localizadas en dos comunidades rurales del Valle del Mezquital mediante un diagnóstico descriptivo y cartográfico. La selección no agota el registro de construcciones observadas; se concentra en los sistemas encontrados que conservan mayor originalidad morfológica y material. La finalidad es identificar su diversidad constructiva, reconocer cambios y permanencias, y organizar la evidencia en fichas, mapas y criterios que puedan servir como base para continuar el registro patrimonial.
