\section{Caso de estudio y corpus documental}

Este capítulo delimita el caso de estudio y el conjunto de materiales que sostienen el diagnóstico. Su función es acotar la investigación antes de presentar los resultados: no se busca describir la totalidad de la arquitectura hñähñu del Valle del Mezquital, sino estudiar un conjunto concreto de construcciones tradicionales que todavía permiten reconocer sistemas, materiales, transformaciones y relatos asociados al saber constructivo local.

\subsection{Comunidades de estudio}

La investigación se centra en dos comunidades rurales del municipio de El Cardonal, Hidalgo: El Deca y El Buena. Ambas forman parte del contexto hñähñu del Valle del Mezquital y comparten un entorno semidesértico donde los recursos disponibles (tierra, piedra, maguey, lechuguilla, madera y cactáceas) han condicionado históricamente las formas de construir.

La selección de estas comunidades responde a tres criterios: la presencia de construcciones tradicionales aún reconocibles, la disponibilidad de registros fotográficos y geográficos, y la existencia de relatos de habitantes que permiten reconstruir usos, cambios y valoraciones locales. Esta delimitación permite tratar el caso con mayor profundidad, sin generalizar más allá de la evidencia documentada.

\subsection{Criterios de selección del corpus}

El corpus se definió de manera intencional, no estadística. Durante el trabajo se registraron varias construcciones tradicionales; sin embargo, para el diagnóstico se seleccionan cuatro casos porque representan los sistemas más originales encontrados en términos de morfología y materiales tradicionales. Cada caso debe cumplir cuatro condiciones mínimas: contar con fotografías, tener ubicación interna para análisis cartográfico, estar asociado con al menos un relato o nota de memoria local y representar un sistema constructivo diferenciable dentro del conjunto. Estos criterios son coherentes con el objetivo de producir un diagnóstico verificable y no una muestra representativa de todas las construcciones tradicionales de la región.

\subsection{Unidad de análisis}

La unidad de análisis son \emph{construcciones tradicionales} y no viviendas completas. Esta precisión es importante porque, en varios casos, lo que permanece en pie corresponde a espacios complementarios de la vida cotidiana, como cocinas, bodegas, corrales o estructuras de resguardo, más que a casas habitadas en su totalidad.

El corpus empírico de análisis está conformado por cuatro casos seleccionados mediante fotografías, ubicación geográfica y al menos un relato hablado asociado. Estos casos no agotan el registro de construcciones observadas, sino que funcionan como ejemplos documentables de cuatro sistemas constructivos diferenciados. Cada construcción será identificada mediante una clave anónima para proteger la privacidad de los propietarios y evitar la publicación de ubicaciones exactas en la versión final del documento.

\subsection{Corpus inicial de construcciones}

El corpus inicial se organizará mediante cuatro fichas base. Cada ficha corresponde a una construcción seleccionada y no a una familia o tipología completa. Esta decisión permite mantener visible la evidencia de campo y evita que la clasificación se separe de los casos que la originan.

\begin{table}[ht]
	\centering
\caption{Estructura inicial del corpus documental seleccionado}
	\vspace{0.25cm}
	\label{tab:corpus_inicial}
	\begin{tabular}{@{}L{0.16\linewidth}L{0.22\linewidth}L{0.28\linewidth}L{0.24\linewidth}@{}}
		\toprule
		\textbf{Clave} & \textbf{Comunidad} & \textbf{Sistema preliminar} & \textbf{Evidencia disponible} \\
		\midrule
		C-01 & Por definir & Penca de maguey & Fotografía, ubicación y relato \\
		C-02 & Por definir & Piedra local o ``tepetate'' & Fotografía, ubicación y relato \\
		C-03 & Por definir & Bajareque & Fotografía, ubicación y relato \\
		C-04 & Por definir & Órganos & Fotografía, ubicación y relato \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Las claves son provisionales y podrán ajustarse cuando se ordene el archivo fotográfico definitivo. En la versión pública del producto, estas claves permitirán consultar los casos sin exponer nombres de propietarios ni coordenadas exactas.

\subsection{Sistemas constructivos preliminares}

A partir de la observación de campo, del registro fotográfico y de los relatos disponibles, se consideran cuatro sistemas constructivos preliminares seleccionados por su singularidad morfológica y material:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Penca de maguey}: muros con entramado de quiote de lechuguilla y recubrimiento de pencas de maguey.
	\item \textbf{Piedra local o ``tepetate''}: muros colocados a hueso con piedra nombrada localmente como tepetate, pendiente de caracterización material precisa.
	\item \textbf{Bajareque}: entramado de lechuguilla, relleno con material vegetal o tierra, y recubrimiento térreo.
	\item \textbf{Órganos}: cerramientos vivos o semivivos formados con cactus órgano, utilizados para delimitar y proteger espacios.
\end{enumerate}

Esta lista no funciona como una clasificación cerrada. En el análisis se verificará qué rasgos materiales, constructivos y de uso permiten distinguir cada sistema y qué combinaciones aparecen entre ellos.

\subsection{Materiales de análisis}

El estudio se apoya en cuatro tipos de evidencia:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Fotografías}: registro visual de materiales, ensambles, estado físico, cubiertas, cambios y elementos de uso.
	\item \textbf{Geolocalización}: puntos y recorridos trabajados en cartografía para ubicar las construcciones en relación con las comunidades y el territorio.
	\item \textbf{Relatos hablados}: información proporcionada por habitantes sobre usos, cambios, mantenimiento, materiales y memoria de las construcciones.
	\item \textbf{Revisión documental}: literatura sobre arquitectura vernácula, saberes constructivos, patrimonio biocultural y transformación de la vivienda rural.
\end{itemize}

La combinación de estos materiales permite construir un diagnóstico descriptivo y cartográfico mediante categorías comparables: sistema constructivo, materiales, uso, estado físico, cambios, relato asociado, ubicación y privacidad. Estas categorías vinculan el corpus con el producto operativo: fichas, mapas, síntesis comparativa y criterios derivados del caso.
